\section{Geschäftsmodelle im Digitalen Business}

\subsection{Geschäftsmodelle und ihre Komponenten}

\textbf{Geschäftsmodell:} beschreibt eine Architektur für die Produkt-, Dienstleistungs- und Informationsflüsse, einschliesslich einer Beschreibung der verschiedenen Geschäftsakteure und ihrer Rollen.

Dazu gehört auch eine Beschreibung des potenziellen Nutzens für die verschiedenen Geschäftsakteure und eine Beschreibung der Kosten- und Einnahmenstruktur.

Was ist das Ziel bei der Untersuchung von Geschäftsmodellen?
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Verstehen der Elemente und ihrer Beziehungen innerhalb bestimmter Geschäftsbereiche
	\item Kommunikation mit der Aussenwelt über das Geschäft und das Teilen von Ideen
	\item Planung des Geschäfts auf Grundlage der Geschäftsmodelle für Veränderungen
	\item Messung der Leistung von Organisationen
	\item Simulationen und Lernen für das digitale Geschäft
	\item Bewertung neuer Geschäftsmodelle
\end{itemize}

\paragraph{Die Rolle von Geschäftsmodellen im digitalen Geschäft} \hfill \\
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
	\textbf{Traditionelles Geschäft}
	\begin{itemize}
		\itemsep -0.2em
		\item Stabiles Umfeld
		\item Begrenzter Wettbewerb
		\item Sicherheit
		\item Nutzung von Wissen
	\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
	\textbf{Digitales Geschäft}
	\begin{itemize}
		\itemsep -0.2em
		\item Dynamisches Umfeld
		\item Hohes Niveau an Wettbewerb
		\item Unsicherheit
		\item Wissensgenerierung und Innovation
	\end{itemize}
\end{minipage}

\subsubsection{Von der Strategie zum Prozess}

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{prozess}
  \caption{Von der Strategie zum Prozess}
\end{figure}

\subsubsection{Management mit Geschäftsmodellen}

Geschäftsmodelle beschreiben, wie Werte entsprechend der Strategie im Tagesgeschäft geschaffen, geliefert und erfasst werden. Sie sind als Instanziierung der Strategie zu verstehen, also Bindeglied zwischen Strategie und Tagesgeschäft.

Mit Geschäftsmodellen lassen sich alle Geschäftsaktivitäten ganzheitlich aus externer und interner Sicht segmentieren.

Geschäftsmodelle sind umfassend und dennoch leicht zu verstehen. Daher bieten sie eine gemeinsame Grundlage für Management und Mitarbeitende, um sie zu verstehen, zu kommunizieren und zusammenzuarbeiten.

\subsubsection{Ebenen von Geschäftsmodellen}
Geschäftsmodelle können in verschiedene Ebenen unterteilt werden. Das Metamodell beschreibt aus welchen Modellen sich ein Geschäftsmodell zusammensetzt. Es gibt verschiedene Arten/Typen von Geschäftsmodellen.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{ebenengeschaeftsmodelle}
  \caption{Ebenen von Geschäftsmodellen}
\end{figure}

\subsubsection{Geschäftsmodellbeschreibung}
Mit dem Business Modell Canvas kann das Geschäftsmodell beschrieben werden.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{canvas}
  \caption{Business Model Canvas}
\end{figure}

\subsubsection{Kundensegmente}
Letztlich sind Kunden diejenigen, die man von den eigenen Leistungen (Ressourcen) überzeugen muss, damit sie hierfür eine Gegenleistung (an das eigene Unternehmen oder ein Partnerunternehmen) erbringen. 

 Partner sind keine Kunden, da sie selber eine Leistung anbieten und daher nicht überzeugt werden müssen – es gibt aber Ausnahmen. 

\paragraph{Wertversprechen} \hfill \\
 Kunden müssen sich in der Regel bereits dann für eine Leistung entscheiden (und oft auch bezahlen), wenn sie noch gar nicht wissen, ob sie den erwarteten Wert bekommen. Sie erhalten daher zunächst nur ein Wertversprechen. 

Eigenschaften eines Wertversprechens: Neue Kundenbedürfnisse ansprechen, Effizienz der Leistungserbringung, Passung der Leistung an die individuellen Wünsche, Marke und Status der Leistung, Preisleistungsverhältnis, Einfachheit des Zugangs zur Leistung.

\paragraph{Kundenbeziehungen} \hfill \\
Bei den Kundenbeziehungen kommt es häufig auf den Zustand der Kunden in Bezug auf die Leistung an:

\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item  Die Leistung ist den Kunden bekannt / bewusst.
	\item Kunden benötigen eine Leistung
	\item Kunden geben Feedback oder Empfehlungen
	\item Kunden sind in einer Ko-Kreationsbeziehung
\end{itemize}

\paragraph{Einnahmestruktur} \hfill \\
Dies bezieht sich ausschliesslich auf die finanziellen Gegenleistungen durch Kunden. 
Möglichkeiten:

\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Produktkauf
	\item Nutzungsgebühren
	\item Abonnemente
	\item Leihen und Leasen
	\item Lizenzgebühren
\end{itemize}

Wesentliche Unterschiede bestehen in folgenden Punkten: Zahlung vor oder nach der Leitsungserbingung, Einmalige, wiederholte oder regelmässige Zahlung, Feste oder dynamische Preise.

\paragraph{Kern Ressourcen und Aktivitäten} \hfill \\
Es gibt verschiedene Arten von Ressourcen:
\begin{itemize}
	\item Physische Ressourcen (z.B. Gebäude, Server)
	\item Intellektuelle Ressourcen (z.B. Patente, Copyrights, Marken)
	\item  Menschliche Ressourcen (Mitarbeitende)
	\item Finanzielle Ressourcen
\end{itemize}

\paragraph{Kern Partnerschaften} \hfill \\
Partnerschaften machen ebenfalls einen Teil des Kerns des Unternehmens aus, da sie ebenfalls nicht einfach kopiert werden können. Der Aufbau von Partnerschaften erfordert Vertrauen, dessen Aufbau Zeit kostet.

\paragraph{Arten von Kundenkanälen} \hfill \\
Wir können verschiedene Wege der Kundeninteraktion unterscheiden: 
\begin{itemize}
	\item Persönliche Kontaktperson, z.B. persönlicher Versicherungsberater 
	\item Persönliche Assistenz, z.B. in der Bekleidungsabteilung im Kaufhaus 
	\item Self-Service, z.B. Billette-Automat 
	\item Digitaler Service, z.B. Chatbot im Online-Support
	\item Communities 
	\item Ko-Kreation 
\end{itemize}

Unter Kanälen versteht man alle Interaktionsmöglichkeiten zwischen Kunden und Unternehmen. Kanälen gibt es für: Information, Leistung, Geld.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{kundenkanal}
  \caption{Kundenkanäle}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Design Thinking und Minimal Viable Product}
\textbf{Design Thinking:} beschreibt eine Ansatz zur Lösung komplexer Problemstellungen. Das zugrundeliegende Vorgehen orientiert sich an der Arbeit von Designern und Architekten. Design Thinking ist dabei zugleich eine Methode, ein Set an Prinzipien, eine spezielle Denkhaltung und ein Prozess mit einer Vielzahl von unterstützenden Tools. Wesentliches Kennzeichen ist die fokussierte Kundenorientierung.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=\textwidth]{designthinking}
  \caption{Design Thinking Process}
\end{figure}

\textbf{Story Boards:} beschreibt eine visuelle Darstellung der User Story in Form einer (häufig Comic-artigen) Skizze.

\textbf{Empathy Map:} st eine im Team erstellte Übersicht zu Gedanken und Gefühlen einer beobachteten Zielgruppe.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{empathymap}
  \caption{Empathy Map}
\end{figure}

\textbf{Persona:} bezeichnet einen Prototyp für eine Gruppe von Nutzern dar, mit konkret ausgeprägten Eigenschaften und einem konkreten Nutzungsverhalten.


\paragraph{Grundsätze des Design Thinkings} \hfill \\
Das Design Thinking besteht in einem iterativen Prozess mit den Zielen:
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Die Nutzenden einer Lösung für ein gegebens Problem zu verstehen
	\item Die Annahme, von denen ausgegangen wird zu hinterfragen
	\item Das Problem erneut zu definieren
\end{itemize}

Die Annahme dabei ist, dass das wirkliche Problem der Nutzenden am Anfang nicht wirklich verstanden ist. Dabei ist Design Thinking eher eine praktische Vorgehensweise als Theorie.

Ausgangspunkt ist die Erkenntnis, dass technische Experten sehr schnell zur Entwicklung einer Lösung gehen, weil sie denken, sie hätten das Problem gelöst.

Design Thinking ist eine Team-Aufgabe, wobei das Teams aus möglichst unterschiedlichen Personen zusammengesetzt sein sollte.

\subsubsection{Hineinversetzen}
Das Design Thinking zielt auf die Formulierung einer Design Challenge. Diese umreist das Problem und Richtungen der Lösungssuche aus der Perspektive der Nutzenden.


Hierbei kann man von User Stories ausgehen. Dabei stehen die folgenden Fragen im Hintergrund:

\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Warum? - Das Problem und warum ist es ein Problem.
	\item Wer? - Die betroffene Gruppe von Personen repräsentiert durch eine Persona.
	\item Was? - Das Ziel oder welches Bedürfnis erfüllt werden soll.
	\item Womit? - Ressourcen, die für die Lösung zur Verfügung stehen.
\end{itemize}

\paragraph{Persona} \hfill \\
Das Ziel der Persona ist es, ein möglichst realistisches Bild von einer möglichen Produkt- oder Servicenutzung zu erhalten.

Zu einer Personenbeschreibung gehören:
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Fiktiver Vor- und Nachname
	\item Alter und Tätigkeit/Rolle
	\item Ziele und Wünsche
	\item Ausbildung und Kenntnisse
	\item Einstellungen zum Produkt oder Service
	\item Hobbies, Erwartungen und eventuelle Einschränkungen
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{persona}
  \caption{Beispiel Persona}
\end{figure}

\paragraph{Beobachtungen} \hfill \\
Um die User Story zu überprüfen, werden ein einer weiteren Phase qualitative Forschungsmethoden aus Sozialforschung, Ethnologie, Anthropologie und anderen Bereichen verwendet.

Das Team beginnt den Kontext der Design Challenge zu erforschen und diese aus der Perspektive relevanter Personen zu verstehen. Hierzu gehören:
\begin{itemize}
	\item Beobachten von möglichen Nutzenden
	\item Durchführung von Interviews
	\item Videos aufnehmen
\end{itemize}

Bei der Beobachtung sollte folgendes beachtet werden: keinen Vor-Urteile über die Personen, Alles fragen, Wirklich neugierig sein, Muster finden, Zuhören, ohne Einfluss zu nehmen.

\paragraph{Standpunkt definieren} \hfill \\
Ausgehenden von den Beobachtungen wird die Problemformulierung überarbeitet. Dabei ist es das Ziel, auf Basis der gesammelten Annahmen und Beobachtungen einen konzeptionellen Rahmen zu entwickeln, der den Lösungsraum absteckt und die idealen Nutzenden definiert.

Dabei soll ein Standpunkt (Point of View = PoV) definiert werden: Als [Nutzende/Persona] möchte ich [ein Ziel/eine Aktion/einen Wunsch] erreichen, um [Nutzen/Ziel] zu erreichen.

\textbf{Warum-Wie-Leiter:} kann genutzt werden, um mögliche Lösungen zu eruiren.

\begin{enumerate}
	\item Schritt: Bestimme einige aussagekräftige Nutzerbedürfnisse und schreibe sie unten auf ein Blatt Papier 
	\item Schritt: Stufe aufwärts durch die Frage «Warum?» - was sind die möglichen Gründe, warum die Person diese Bedürfnisse hat. 
	\item Schritt:  Wiederhole die Warum-Frage noch einmal in Bezug auf die gefundenen Gründe 
	\item Schritt: Wieder eine Stufe zurück durch die Frage “Wie kann dieses Bedürfnis beantwortet werden?”
\end{enumerate}

\subsubsection{Ideenfindung}
Die Ideenfindung erfolgt in der Regel in drei Schritten: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sammlung:} Möglichst viele Ideen entwickeln, ohne dabei an Einschränkungen zu denken. Wichtig ist dabei, dass Ideen in diesem Schritt nicht bewertet werden. 
	\item \textbf{Bewertung:}  Sobald eine ausreichende Anzahl von Ideen gesammelt wurde, werden diese geordnet, diskutiert und priorisiert. Dabei hat die Vereinbarkeit von Wirtschaftlichkeit (Viability), Machbarkeit (Feasibility) und Erwünschtheit (Desirability) oberste Priorität. 
	\item \textbf{Priorisierung:} Zum Schluss muss man sich auf Ideen festlegen. Statt einfach alle Ideen zu einer Ideen “zu verschmelzen” ist es wichtig, sich auf wenige Aspekte einer Lösung zu konzentrieren. Es ist einfacher eine Lösung mit wenigen Aspekten umzusetzen und zu testen, als eine zu aufwendige Lösung.
\end{itemize}

\subsubsection{Prototypen entwickeln}
Ein Prototyp kann alles sein, das eine physische From hat: eine Wand mit Post-its, ein Rollenspiel, ein Objekt (Lego) etc.

Die ersten Prototypen sollten mit möglichst wenig Aufwand erstellt werden, so dass man schnell ihre Möglichkeiten erkunden und lernen kann. 

Prototypen sind dann besonders erfolgreich, wenn Personen (Designteam, Nutzende oder andere) sie direkt erfahren und damit etwas machen können. 

Ziel ist es, eine Diskussion zu beginnen. Es geht nicht darum, gleich am Anfang die perfekte Lösung zu erstellen. 

